\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}

%style page
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
}

\setlength{\headheight}{22.0pt}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{\LARGE Rapport Compilateur \texttt{pjava}}
\fancyhead[R]{}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{\textbf{page \thepage}}
\fancyfoot[R]{Lubin BAILLY}

\begin{document}

\section{Compilateur}

\texttt{pjava} ne passe pas l'un des tests d'analyse syntaxique fourni (\texttt{syntax/bad/testfile-expr12-1.java}) à cause de modifications dans la syntax détaillé plus loin, ce test est maintenant refusé au typage.

\texttt{pjava} supporte un plus grand fragment de Java que dans l'énoncé du projet, sont supporté (avec certaines contraintes) :
\begin{itemize}
    \item Les boucles \texttt{for} (les deux syntaxes)
    \item Les \texttt{switch}
    \item Les methods et champs \texttt{static}
    \item \texttt{public} devant à peu près toutes les déclarations
    \item Les arguments sont réellement passés à \texttt{Main.main} et sont itérables.
\end{itemize}

\section{Nouvelle syntaxe}

La syntaxe est modifiée comme suit. À noter que ce n'est pas exactement la syntaxe employé dans le compilateur car pas encore LL(1).
La syntaxe réelle n'est pas indiquée car très lourde pour moins de clareté (notamment des non-terminaux éclatés pour factorisation).

\newcommand{\nonterm}[1]{\langle \text{#1} \rangle}
\newcommand{\term}[1]{\text{\texttt{#1}}}

\begin{tabular}{lrl}
    $ \nonterm{fichier} $ & ::= & $ \nonterm{class\_intf}^*\ \term{EOF} $ \\
    $ \nonterm{decl} $ & ::= & 
            $\term{public}?\ \term{static}\ \term{final}\ \nonterm{type}\ \nonterm{ident}
                \term{=}\nonterm{expr}\ \term{;}$ \\
    & | & $\term{public}?\ \term{static}\ \nonterm{type}\ \nonterm{ident}\ 
                (\term{=}\nonterm{expr})?\ \term{;}$ \\
    & | & $\term{public}?\ \term{static}\ \nonterm{méthode} $ \\
    & | & $\term{public}?\ \nonterm{constructeur} $ \\
    & | & $\term{public}?\ \nonterm{méthode} $ \\
    & | & $\term{public}?\ \nonterm{type}\ \nonterm{ident}\ \term{;}$ \\
    $ \nonterm{type} $ & ::= & $\nonterm{type}\ \term{[}\ \term{]} $ \\
    $ \nonterm{instruction} $ & ::= & 
            $\term{for}\ \term{(}\ \nonterm{type}\ \nonterm{ident}\ \term{=}\ \nonterm{expr}\ 
                \term{;}\ \nonterm{expr}\ \term{;}\ \nonterm{expr}\ \term{)}\ 
                \nonterm{instruction}$ \\
    & | & $\term{for}\ \term{(}\ \nonterm{type}\ \nonterm{ident}\ \term{:}\ 
                \nonterm{expr}\ \term{)}\ \nonterm{instruction}$ \\
    & | & $\term{break}\ \term{;}$ \\
    & | & $\term{continue}\ \term{;}$ \\
    & | & $\term{switch}\ \term{(}\ \nonterm{expr}\ \term{)}\ \term{\{}\  
                \nonterm{case\_s}^*\ \nonterm{defcase}\ \term{\}}$ \\
    $ \nonterm{case\_s} $ & ::= & $\term{case}\ \nonterm{expr}\ \term{:}\ \nonterm{instruction}^*$\\
    $ \nonterm{defcase} $ & ::= & $\term{default}\ \term{:}\ \nonterm{instruction}^*$ \\

    $ \nonterm{expr} $  & ::= & $\nonterm{expr8}\nonterm{op9}$\\
    $ \nonterm{op9} $   & ::= & $(\term{=}\ \nonterm{expr8}\ \nonterm{op9})?$\\
    $ \nonterm{expr8} $ & ::= & $\nonterm{expr7}\nonterm{op8}$\\
    $ \nonterm{op8} $   & ::= & $(\term{||}\ \nonterm{expr7}\ \nonterm{op8})?$\\
    $ \nonterm{expr7} $ & ::= & $\nonterm{expr6}\nonterm{op7}$\\
    $ \nonterm{op7} $   & ::= & $(\term{\&\&}\ \nonterm{expr6}\ \nonterm{op7})?$\\
    $ \nonterm{expr6} $ & ::= & $\nonterm{expr5}\nonterm{op6}$\\
    $ \nonterm{op6} $   & ::= & $((\term{==}|\term{!=})\ \nonterm{expr5}\ \nonterm{op6})?$\\
    $ \nonterm{expr5} $ & ::= & $\nonterm{expr4}\nonterm{op5}$\\
    $ \nonterm{op5} $   & ::= & $((\term{<}|\term{<=}|\term{>}|\term{>=})\ 
                                \nonterm{expr4}\ \nonterm{op5})?$\\
    $ \nonterm{expr4} $ & ::= & $\nonterm{expr3}\nonterm{op4}$\\
    $ \nonterm{op4} $   & ::= & $((\term{+}|\term{-})\ \nonterm{expr3}\ \nonterm{op4})?$\\
    $ \nonterm{expr3} $ & ::= & $\nonterm{expr2}\nonterm{op3}$\\
    $ \nonterm{op3} $   & ::= & $((\term{*}|\term{/}|\term{\%})\ \nonterm{expr2}\ \nonterm{op3})?$\\
    $ \nonterm{expr2} $ & ::= & $(\term{-}|\term{!})\nonterm{expr2}$\\
    & | & $\nonterm{expr1}$ \\
    $ \nonterm{expr1} $ & ::= & $\nonterm{expr0}\nonterm{op1}$\\
    $ \nonterm{op1} $   & ::= & $(\term{.}\ \nonterm{ident}\ 
            (\term{(}\ \nonterm{expr}_,^*\ \term{)})?\ \nonterm{op1})?$\\
    $ \nonterm{expr0} $ & ::= & $\term{null} | \term{this}$\\
    & | & $\term{true} | \term{false}$\\
    & | & $\nonterm{entier} | \nonterm{chaîne}$ \\
    & | & $\term{new}\ \nonterm{ntype}\ \term{(}\ \nonterm{expr}_,^*\ \term{)} $\\
    & | & $\nonterm{ident}(\term{(}\ \nonterm{expr}_,^*\ \term{)})?$\\
    & | & $\term{(}\ \nonterm{expr}\ \term{)}$
\end{tabular}

\section{Nouveau typage}

\subsection{Type bien formé}
Une nouvelle règle est introduite pour les tableaux (bien qu'ils soient non-constructibles) :
\begin{tabular}{c}
    $\Gamma \vdash \tau\ bf$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash \tau\term{[]}\ bf$
\end{tabular}

En mémoire, les tableaux ont leur taille à la position 0, puis la liste des éléments (pas de descripteur).

\subsection{Typage des expressions}
Quatre nouvelles règles pour la caracteristique \texttt{static} :

Dans la classe en cours de compilation :

\begin{tabular}{c}
    $x \not\in\Gamma\quad \neg C_0\{\ \tau'\ x\ \}\quad C_0\{\ \term{static}\ \tau\ x\ \}$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash _l x : \tau$
\end{tabular}

\vspace{5pt}
\begin{tabular}{c}
    $x \not\in\Gamma\quad \neg C_0\{\ \tau'\ m(\tau'_1,\ldots,\tau'_m)\ \}\quad
        C_0\{\ \term{static}\ \tau\ m(\tau_1,\ldots,\tau_n)\ \}\quad 
        \Gamma \vdash e_i : \tau_i'' \quad \Gamma \vdash \tau_i'' \sqsubseteq \tau_i$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash  m(e_1,\ldots,e_n) : \tau$
\end{tabular}

\vspace{10pt}
Pour des classes extérieurs :

\begin{tabular}{c}
    $x \not\in\Gamma\quad C\term<\sigma\term>\{\ \term{static}\ \tau\ x\ \}$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash _l C\term<\sigma\term>\term.x : \tau$
\end{tabular}

\vspace{5pt}
\begin{tabular}{c}
    $x \not\in\Gamma\quad C\term<\sigma\term>\{\ \term{static}\ \tau\ m(\tau_1,\ldots,\tau_n)\ \}
        \quad \Gamma \vdash e_i : \tau_i' \quad \Gamma \vdash \tau_i' \sqsubseteq \tau_i$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash C\term<\sigma\term>\term.m(e_1,\ldots,e_n) : \tau$
\end{tabular}

\vspace{10pt}
Remarque : les deux dernières règles ne sont pas utilisables pour $\sigma \neq \emptyset$ (c'est à dire $C$ sans paramètres de types), car soit interdit pour la première 
(variable \texttt{static} dans une classe à paramètre), ou inaccesible par le parser. 

Remarque 2 : la règle
\begin{tabular}{c}
    $\Gamma\vdash e : \term{String}$ \\
    \hline
    $\Gamma\vdash \term{System.out.print(}e\term{)} : \term{void}$
\end{tabular}
peut être supprimée (cf règles pour les classes).

\subsection{Typage des instructions}
Nouvelles règles pour les ajouts:

\begin{tabular}{c}
    $ \Gamma\vdash e_i:\tau' \quad \Gamma\vdash\tau'\sqsubseteq\tau \quad 
        \Gamma+x:\tau\vdash e_c : \term{boolean} \quad \Gamma+x:\tau\vdash e_{inc}:\tau_{inc} \quad
        \Gamma+x:\tau \vdash i \rightarrow \Gamma_1$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash \term{for}(\tau\ x = e_i;\ e_c;\ e_{inc})\ i \rightarrow \Gamma$
\end{tabular}

\vspace{10pt}
\begin{tabular}{c}
    $ \Gamma\vdash e:X_{cont} \quad X_{cont}\{X_{it}\ \term{iterator()}\}$\\ 
    $ X_{it}\{\term{boolean}\ \term{hasNext()}\} \quad
        X_{it}\{\tau'\ \term{next()}\} \quad
        \Gamma\vdash \tau'\sqsubseteq\tau \quad
        \Gamma+x:\tau \vdash i \rightarrow \Gamma_1$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash \term{for}(\tau\ x : e)\ i \rightarrow \Gamma$
\end{tabular}

\vspace{10pt}
\begin{tabular}{c}
    $ \Gamma\vdash e : \tau'\term{[]}\quad
        \Gamma\vdash \tau'\sqsubseteq\tau \quad
        \Gamma+x:\tau \vdash i \rightarrow \Gamma_1$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash \term{for}(\tau\ x : e)\ i \rightarrow \Gamma$
\end{tabular}

\vspace{10pt}
\begin{tabular}{c}
    $ \Gamma\vdash e : \tau \quad \Gamma\vdash e_i:\tau_i \quad \Gamma\vdash \tau_i\equiv\tau\quad
        \Gamma\vdash i_{k,l} \rightarrow \Gamma \quad \Gamma\vdash i_k \rightarrow \Gamma$ \\
    \hline
    $\Gamma \vdash \term{switch}(e)\{\term{case}\ e_1 : i_{1,1}\ldots i_{1,n_1}\ \ldots
                    \term{case}\ e_m:i_{m,1}\ldots i_{m,n_m}\ 
                    \term{default}: i_1 \ldots i_n
    \}\rightarrow \Gamma$
\end{tabular}

\subsection{Typage d'une classe}

Le typage d'une classe va aussi typer les declarations \texttt{static}, les fonctions \texttt{static} ne sont pas comptées pour la vérification des implementations ou d'extensions.
Les fonctions \texttt{static} ne sont pas soumises aux règles d'héritage (inaccessible depuis les classes filles).
On interdit un champ \texttt{static} d'avoir le même nom qu'un non-\texttt{static} (et de même pour les fonctions). 
De plus, si la classe a des paramètres de types, on interdit la déclaration de variable \texttt{static}.
Pour le typage des fonctions \texttt{static}, on n'ajoute pas \texttt{this} : $C_0$\texttt{<}$T_1$\ldots$T_k$\texttt{>}.

Enfin, on a : 
\begin{itemize}
    \item $\term{System}\{\term{static}\ \term{[System.out]}\ \term{out}\quad \term{static}\ \term{void}\ \term{exit}(\term{int})\}$
    \item $\term{[System.out]}\{\term{void}\ \term{print}(\term{String})\quad \term{void}\ \term{println}(\term{String})\}$
    \item $\term{String}\{\term{boolean}\ \term{equals}(\term{String})\}$
    \item $\term{iterator<}E\term{>}\{\term{boolean}\ \term{hasNext}()\quad E\ \term{next}()\}$
    \item $\term{iterable<}E\term{>}\{\term{iterator<}E\term{>}\ \term{iterator}()\}$
\end{itemize}
\end{document}
